\bodysection[שמני{\sehierarchy}זוקק כינויי{\sehierarchy}בפני עצמו]{זוקק כינויי העומד בפני עצמו}{sec:internal}

\begin{secexx}
	\secex{813}
	{Git þu nast  ne ƿeriað ƿuldorfulle gyrlan~/
		ne flæsclice fræteƿunga \dhl{þa} \thehl{þe} folgiað criste ·~/
		⁊ geƿilniað to hæbbenne þa heofonlican mihta ·}
	{ועדיין, אינך יודע ש\hebdhl{אלה} \hebthehl{ש}הולכים אחר המשיח וחפצים שיהיו להם הסגולות השמימיות לא לובשים מלבושים הדורים או עיטורים גשמיים.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
אפתח את פירוט הטיפוסים השונים של {\seforms} בזה שהוא הנפוץ ביותר מבחינה מספרית (למעלה מחמישית הדוגמאות). תכונה המאפיינת את הטיפוס הזה היא שמושא ההתייחסות של הכינוי אינו חיצוני (בהתייחסות המצביעה אל סינטגמה שמנית, לדוגמה) אלא פנימי: \hl{כינוי} {\seforms} עצמאי המהווה \hl{זוֹקֵק}\footnote{\hl{גישה אלטרנטיבית} הרואה בו {\seforms} תלוי עם אפס (\mbox{\L{[{\seforms} + {\zero} + \OE{þe} …]}}) אינה עומדת הן מבחינה פרדיגמטית (ההתחלפות של הכינוי) והן מבחינה סינטגמטית (הצירוף עם אפס); השו׳~\authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1976:substantival}{n.~1} לשלילת גישה דומה עבור קופטית באופן דומה.} עבור פסוקית זיקה המרחיבה אותו (מסומנת ב־\OE{þe} „ש־” עבור כל הנטיה מלבד הסתמי היחיד \OE{þæt}, עבורו היא מסומנת ב־\OE{þæt} נוסף או ב־{\zero}; ר׳~הדיון ב־\OE{þæt (þæt)} למטה). היחסה של הכינוי המהווה זוקק נקבעת לפי תפקידו התחבירי של הצירוף בכללותו, בעוד שמינו ומספרו חופשיים. ככל זוקק, גם הזוקק הכינויי ממלא משבצת תחבירית בפסוקית הזיקה.

המבנה התחבירי הנדון בסעיף זה ומקבילותיו המבניות בשפות אחרות זכו לשלל שמות בספרות, על־ידי מחברים שונים.\footnote{כך, בין השאר:
	\L{antecedent-less relative} או \L{substantival relative} אצל \authcite{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1976:substantival};
	\L{nominal relative clause} אצל \authcite{צ׳וקר ואח׳}{chalker.s+:1998:english}, המציינים גם את המונחים \L{fused relative construction}, \L{independent relative clause}, ו־\L{free relative clause};
	\L{pronominal antecedent} \authcite{קמפבל}{campbell.ch.b:1913:antecedent};
	\L{pseudo/unecht/uneigentlich relative clause} אצל \authciteref{טיל}{till.w.c:1955:koptische}{II.~§475};
	„מִשְׁפַּט זִקָּה מָעֳצָם” כתרגום של \L{independent relative clause} במונחון ה\authcite{אקדמיה ללשון העברית}{hebacad:1984:grammar}.}
\noindent מגוון השמות השונים, כמו גם השימוש בהגדרות מתחמקות שאין להן כל משמעות מבחינה מבנית (\L{pseudo}, \L{unecht} וכד׳), מעיד על חוסר נוחות של המדקדקים, כקבוצה, בהגדרת המבנה. השם שבחרתי עבור החלק של {\seforms} במבנה הוא „\hl{זוקק כינויי}”, בעקבות \L{pronominal antecedent}\footnote{שם זה מוצע, בתפקיד רחב יותר שאינו בר־החלה על האנגלית העתיקה, גם אצל \authcite{פולוצקי}{polotsky.h:1991:article-pronoun} עבור הקופטית.}. הסיבה לבחירה זו היא פשטותו של המונח, דיוקו, והעובדה שהוא מתאר באופן ישיר ונקי את המבנה התחבירי על בסיס מונחים קיימים: זהו כינוי, והוא מהווה זוקק של פסוקית זיקה.

הזוקק הכינויי מצוי במגוון \hl{טקסטמות}, הן כאלה שלהן מאפיינים שיחיים והן בנרטיב, אולם התייחסות כללית (הנדונה ב־\sref{sec:internal:generic}) נעדרת מהנרטיב־גופא. נראה שהמבנה נעדר מדוקסולוגיות (\seesref{sec:doxology}); בכדי לענות על השאלה האם מדובר בחוסר מערכתי, בטקסטמה מוגבלת זו, או בחוסר מקרי דרושה בחינה{\tofurtherresearchfn} רחבה יותר של דוקסולוגיות גם בטקסטים נוספים משל אלפריץ׳.

מבחינה \hl{פרדיגמטית} יש להבחין בין שתי נקודות־המבט של ההגדרה הכפולה (\seesref{sec:procedure::double_definition}):
\begin{compactitem}
	\item מבחינה \subhl{פנימית}: ההתחלפות של {\seforms}. ישנם מקרים בקורפוס, לא רבים, בהם כינוי־גוף מורחב על־ידי פסוקית זיקה (ב־\OE{þe}). המקרים בהם מדובר בכינוי שמתייחס למשתתפים בשיח (אינטרלוקוטיבי, כגון \OE{ic} „אני” ו־\OE{þu} „את/ה”) אינם רלוונטיים עבורנו; במקרים הדלוקוטיביים („גוף שלישי”, שאינו אחד המשתתפים בשיח) נראה שהפסוקית מוסיפה מידע נספח על מי שהכינוי מתייחס אליהם, כבהסגר, ולא מגדירה את זהות מושא ההתייחסות של הכינוי כפי שקורה בדוגמאות הנדונות בסעיף זה\footnote{אם נתבונן, לשם \hl{הבהרה}, בסינטגמה שהוזכרה בדוגמה למעלה, \OE{þa þe folgiað criste {\ellipsis}} „אלה שהולכים אחר המשיח וגו׳”, החלק \OE{þe folgiað criste {\ellipsis}} „שהולכים אחר המשיח וגו׳” לא מוסיף מידע יתר על \OE{þa} „אלה”, אלא מגדיר מיהם אותם „אלה”.}.
	\item מבחינה \subhl{חיצונית}: ההתחלפות של הצירוף כולו. עולה השאלה מתי בוחר המחבר להשתמש בביטוי עקיף כמו אלה הנדונים בסעיף זה („אלה ההולכים אחר המשיח (\OE{crist})”) ומתי בביטוי שמני פשוט (\OE{þa cristenan} „הנוצרים”). בחינה של מכלול המקרים מעלה שתי סיבות עיקריות:
		\begin{compactitem}
			\item כאשר לא קיים בשפה \subhl{ביטוי פשוט}, בין אם בשל מגבלות המילון (מגבלות לקסיקליות) ובין אם מתוך כך שהוראתו של הביטוי המורכב תלויה בטקסט המסויים ומוגבלת אליו (לדוגמה: קבוצה של אנשים שעשו כך וכך בסיפור).
			\item כאשר בוחר המחבר \subhl{להדגיש} היבט מסויים בפסוקית הזיקה. במקרים אלה הבחירה של אלפריץ׳ להשתמש במבנה פעמים רבות עדינה ומייצגת ניואנסים דקים.
		\end{compactitem}
\end{compactitem}

כאמור, בכל היחסות, המינים והמספרים מלבד עבור \OE{þæt} (סתמי יחיד נומינטיב/אקוזטיב), הכינוי {\seforms} המהווה זוקק מורחב ב־\OE{þe}. \OE{þæt}, לעומת זאת, לא מורחב כך אלא באופן אחר, ב\hl{תפוצה משלימה}: על־ידי \OE{þæt} נוסף המהווה „כינוי זיקה”\footnote{בדומה לגלגול המאוחר \L{\hl{that}}, אם כי באופן מצומצם בהרבה.}, או על־ידי מה שנראה כאפס שלאחריו פסוקית הזיקה או „היתוך” של שני ה־\OE{þæt}\footnotefr{דומה למבנה \hl{אפּוֹ קוֹיְנוּ} (\Greek{ἀπό κοινού}); ר׳~\authciteref{דווזינג}{dowsing.a:1979:syntactic}{p.~290}. נבחין שהצירופים הכפולים \OE{swa swa} „כמו (ש־)” או \OE{þa þa} „כאשר” נפוצים מאוד ולא „מתכווצים”.} (ההבדל התפקודי בין שתי אפשרויות אלה, אם קיים, טעון תיאור{\tofurtherresearch}). ככל הידוע לי, החריג היחיד לתפוצה משלימה זו הוא הצירוף \OE{ þe} פעמיים ב\exrefdisp{345}; ב\exrefdisp{427} מופיע \OE{ðe} שאינו ברור לי אחרי \OE{ }. אמנם מורפולוגית הסתמי לא מבחין בין נומינטיב ואקוזטיב, אך עדיין מדובר במשבצות תחביריות שונות באנגלית עתיקה; להלן מיון הדוגמאות של \OE{þæt þæt} ו־\OE{þæt} ה„מותך” לפי משבצות תחביריות אלה\footnote{\hl{מקרא}: \L{\textsc{n}} מסמן נומינטיב; \L{\textsc{a}} מסמן אקוזטיב; ב־\L{\textsc{x=y}} ה־\L{\textsc{x}} מסמן את המשבצת התחבירית של הצירוף כולו, בעוד שה־\L{\textsc{y}} מסמן את המשבצת התחבירית בתוך פסוקית הזיקה.}:
\begin{multicols}{3}\multicolscompactlinespace
	\begin{compactitem}
		\item \L{\OE{þæt}\superscript{\textsc{n}} \OE{þæt}\superscript{\textsc{a}}}:
			\exrefdispset{\exref{257}, \exref{259}, \exref{265} ו־\exref{342}}.
		\item \L{\OE{þæt}\superscript{\textsc{a}} \OE{þæt}\superscript{\textsc{n}}}:
			\exrefdispset{\exref{422}}.
		\item \L{\OE{þæt}\superscript{\textsc{a}} \OE{þæt}\superscript{\textsc{a}}}:
			\exrefdispset{\exref{455}, \exref{466}, \exref{433}, \exref{440}, \exref{449}, \exref{486}, \exref{462}, \exref{427}, \exref{429}, \exref{445}, \exref{447}, \exref{475}}.
		\item \L{\OE{þæt}\superscript{\textsc{n=n}}}:
			\exrefdispset{\exref{314}, \exref{346} ו־\exref{347}}.
		\item \L{\OE{þæt}\superscript{\textsc{a=n}}}:
			\exrefdisp{345} (ה־\OE{} הראשון) ו־\exref{453a}.
		\item \L{\OE{þæt}\superscript{\textsc{a=a}}}:
			\exrefdispset{\exref{423}, \exref{441}, \exref{442}, \exref{450}, \exref{451}, \exref{459}, \exref{463}, \exref{468}, \exref{470}, \exref{474}, \exref{476+DECOMBINED}, \exref{481}, \exref{485} ו־\exref{488}}
	\end{compactitem}
\end{multicols}

המיון הראשי של הדוגמאות בסעיף זה יהיה לפי \hl{מושא ההתייחסות}: האם הכינוי מתייחס לפרט או לקבוצה מוגדרים („אלה שראיתי אתמול”, שהם אנשים מסויימים; \sref{sec:internal:non-generic}) או כלליים („מי שטרח בערב שבת”; \sref{sec:internal:generic}). קיימים ביטויים לשוניים לחלוקה זו (דוגמת ההבדל הטקסטמטי, כאמור), אך בחלק מהדוגמאות שבטקסטמות בעלות המאפיינים השיחיים ההכרעה בין קריאה „כללית” או „פרטית” של הכינויים נתונה להבנת הקורא/ת או המאזין/ה (הכרעה זו, גם כשאינה מאותתת לשונית, תמיד ברורה מפשט הטקסט).



\bodysubsection{יחוס כללי}{sec:internal:generic}

בתת־סעיף זה נעסוק במקרים בהם הכינוי לא מתייחס לקבוצה או פרט תחומים, מסויימים, אלא \hl{כלליים} (גנריים).

תחום זה משיק ל\hl{פתגמיוּת}, אך השניים אינם זהים. כמו תופעות רבות אחרות בשפה, פתגמיות אינה חד־מימדית אלא מהווה מקבץ מורכב של תכונות ותת־תכונות הנמצאות בקשרים הדדיים, אותן נוכל לכנות\footnote{בהקבלה ל\hl{מונח} „\L{determination syndrome}” אצל \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2007:topics}{§3.0.1}.} „סינדרום הפתגמיות”. התכונות שנמצאות במוקד בתת־סעיף זה מהוות רק חלק מהמכלול, עליו ניתן למנות, בין השאר, את הבאים:
המבנה הדו־חלקי הנדון כאן (\sref{sec:internal:generic:bipartite});
השימוש בזמן לא־עבר והעדר התחילית \OE{ge-} בפעלים;
צירוף (קולוקציה) עם סמנים לקסיקליים כגון ביטויי נצחיות (\OE{á}, \OE{on ecnysse}, \OE{æfre} וכד׳);
הבחירה ב־\OE{bið} על פני \OE{is}%
\footnote{הרחבה צדדית (אקסקורסוס): ערכו ותכונותיו של הניגוד בין \OE{bið} ו־\OE{is} הוא עניין מורכב מאוד, החורג בהרבה מגבולות עבודה זו. דיון בנושא וסקירת־ספרות ניתן למצוא אצל \authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{II.G.4.a}; דיון נוסף, הכולל השוואה לשפות קלטיות, הצעה להסבר בדרך של השפעה לשונית, וביבליוגרפיה עדכנית יותר, ניתן למצוא אצל \authcite{וישר}{wischer.i:2010:beon-wesan}. הקונצנזוס בין החוקרים הוא, בקצרה ובקווים כלליים, שערכו של הניגוד הוא כזה: \OE{is} נושא משמעות של רלוונטיות קונקרטית למצב הנוכחי (מובן ש\hl{המוקד ההצבעתי}, הדאיקטי, של „מצב נוכחי” זה משתנה בתלות בטקסטמה ובסיטואציה), בעוד ש־\OE{bið} מתייחס לעתיד ולאל־/על־זמני. אם כך, יש לבדוק{\tofurtherresearch} האם שימוש ב־\OE{bið} אכן נמצא במתאם עם מבעים פתגמיים.}.
מהצד השני, קיימים גם סימנים לשוניים הקשורים להתייחסות פרטית, כגון עיגון על־ידי יסודות מצביעים (דאיקטיים).

תחילה נדון במבנה \hl{דו־חלקי} אשר משמש במספר לא מבוטל של דוגמאות בעלות מכנה סמנטי־רטורי משותף (\sref{sec:internal:generic:bipartite}), ולאחר מכן נדון ב\hl{שאר הדוגמאות}, שאינן במבנה זה (\sref{sec:internal:generic:others}).



\bodysubsubsection{מבנה דו־חלקי}{sec:internal:generic:bipartite}

\begin{secexx}
	\secex{211}
	{{\ellipsis} \dhl{se} \thehl{þe} lufað on eorþan his eorðlican fæder ·~/
		modor · oððe bearn · oþþe ƿíf ofer god ·~/
		ne bið \hlA{he} gode ƿurð ·}
	{\hebdhl{זה} \hebthehl{ש}אוהב את אביו הארצי, את אמו, את בנו או את אשתו יותר מאשר את האל, \hebhlA{הוא} אינו ראוי לאל.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
המבנה הראשון שנתאר הוא מבנה בעל \hl{שני חלקים}: חלקו האחד („מי (=זה) שטרח בערב שבת”) הוא העמדת ביטוי מהמבנה הנדון~— \OE{se/þa þe} „זה/אלה ש־”~— בייחוד (טופיקליזציה), וחלקו האחר („(הוא) יאכל בשבת”) הוא היגד המתייחס אל החלק הראשון, המיוצג בו בעזרת כינוי־גוף (\OE{he}) או כינוי־רמז נוסף\footnote{\exrefdispset{\exref{5}, \exref{6}, \exref{32}, \exref{65}, \exref{97}, \exref{147}, \exref{153}, ו־\exref{788}}. מבנה זה נמצא בחפיפה חלקית עם התחום ה\hl{פוקלי} (\sref{sec:se:focal}).}, באופן של קשר הדדי\footnote{\hl{קורלטיבי}; ר׳~\authciteref{דווזינג}{dowsing.a:1979:syntactic}{p.~294} ובאופן רחב יותר \authciteref{מיטשל ואח׳}{mitchell.b+:1992:guide}{I.5.ii.§150-153}).}. קיים מתאם בין המבנה הדו־חלקי ובין משמעות של היגד כללי, כעין פתגם, המתייחס להתנהגות נוצרית או בלתי־נוצרית והשלכותיה, אך מתאם זה אינו מוחלט: קיימות דוגמאות הבנויות בדגם זה ואינן נושאות משמעות זו, וקיימות דוגמאות הנושאות משמעות זו ואינן בנויות בדגם זה.

\newcommand{\biptable}[3]{\begin{tabular}{p{\widthof{(88)}}|p{\widthof{קבלת שכר על ריפוי אלוהי}}p{\widthof{בושה בצבא־השמיים ואח׳}}}%
		\tabnum{#1} & #2 & #3%
\end{tabular}\\}
\newcommand{\bip}[3]{\biptable{\exref{#1}}{#2}{#3}}
\newcommand{\pbip}[3]{\biptable{(\exref{#1})}{#2}{#3}}
\begin{multicols}{2}\tight\noindent
	\hl{נוצרית}:\\
	\biptable{\L{\#}}{התנהגות}{תוצאה\\\hline}
	\bip{25}{נטישת הגשמיות}{מניין עם הקדושים}
	\bip{65}{האחזות עד הסוף}{תמיכה}
	\bip{66}{אמונה}{חיים גם במוות}
	%\bip{79}{ההרגות לחיים (נצחיים)}{אי־מוות}
	\bip{147}{אמונה}{חיי־נצח}
	\bip{198}{מיתה למען האל}{ממוות לתהילה}
	\bip{213}{כיבוד האל}{נצחון תמיד}
	%\bip{774*}{התמודדות עם השטן}{אושר/ברכה}
	\bip{788}{אמונה וטבילה}{מנוחת־נצח ועושר}
	\bip{797}{מיתה באדיקות}{מתנת האל בחיי־האמת}
	%→relint \pbip{7}{חכמה אל האל}{ברכה ושמחה}
	%→relint \pbip{86}{מציאת חכמה}{ברכה}
	\hl{בלתי־נוצרית}:\\
	\bip{32}{קבלת שכר על ריפוי אלוהי}{הרס הנשמה ואי־ריפוי}
	%\bip{37}{בקשת עזרה מאבנים}{*מטורף}
	\bip{69}{נטישת האל}{אובדן}
	\bip{77}{המנעות מווידוי}{בושה מאל ואח׳}
	\bip{78}{המנעות מווידוי}{בושה בצבא־השמיים ואח׳}
	%\bip{81}{אי־קריאה לישוע לעזרה}{תבוסה על־ידי השטן}
	\bip{94}{חזרה לדברים גשמיים}{אי־התקבלות לאל}
	\bip{97}{כישוף}{נטישת הנצרות}
	\bip{98}{אמונה בניחוש}{אינו נוצרי}
	\bip{111}{ציות לחטאים בימינו}{דומה למלכים דאז}
	\bip{119}{השכרת כנסיה}{טביעה במעמקים}
	%\bip{146}{אי־תפילה}{אש נצחית}
	\bip{153}{נטישת אחת הבריתות}{חיים בלכלוך}
	\bip{211}{אהבת קרובים יותר מהאל}{להיות בלתי־ראוי לאל}
	\bip{764}{\BH{אַנְשֵׁ֤י דָמִ֣ים וּ֭מִרְמָה}}{\BH{לֹא־יֶחֱצ֣וּ יְמֵיהֶ֑ם}}
	%\bip{772}{א׳: אי־שירות האל}{להיות מת באמת}
	%\bip{772}{ב׳: אי־הקפדה על מצוות}{כנ״ל}
	\bip{776}{עשיית „מלאכות־הבשר”}{אי־זכיה במלכות־האל}
	\bip{777}{(רשימה)}{אי־זכיה במלכות־האל}
	\bip{807}{שיבה לחטא}{אי־מחילה}
	% \pbip{76}{שיבה לחטא לאחר מחילה}{מכעיס את האל}
	% \pbip{146}{אי־תפילה}{אש נצחית}
\end{multicols}
\let\bip=\undefined % רק זמני
\let\pbip=\undefined % רק זמני
\let\biptable=\undefined % רק זמני

דוגמאות ספורות בעלות מבנה תחבירי דומה, אך \hl{שונות} מבחינה תוכנית; כלומר, אין בהן היגד כללי על תוצאותיה של התנהגות מסויימת:
\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{5} ו־\exref{6}}
		צמד דוגמאות עוקבות אלה מפרש את שני חלקי דבריו של פאולוס, „\OE{Ic singe mid gaste · ⁊ íc singe mid mode}” (תרגום של \OE{Psallā sp\textit{irit}u psallā ⁊ mente}).
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{96}
		מבנה תחבירי זהה, אך בשוני תוכני: אמירה לפיה מתוך חכמה נובעת אי־יוהרה.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{789}
		נבואה המתייחסת למי שראו או לא ראו את ישוע.
	\end{excomment}
\end{excomments}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{5}, \exref{6} ו־\exref{65}}
		סדר הפוך בין חלקי המבנה. בשלוש הדוגמאות משמש \OE{se} ולא \OE{he}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{119}
		טביעה או חטא: בכתבי־היד \L{D} ו־\L{U} מופיע \OE{syngað} „חוטא” במקום \OE{sincað} „טובע”.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{764}
		תרגום של \worktitle{תהלים}~55:24: \BH{{\ellipsis} אַנְשֵׁ֤י דָמִ֣ים וּ֭מִרְמָה לֹא־יֶחֱצ֣וּ יְמֵיהֶ֑ם {\ellipsis}}. אלפריץ׳ מפרק הגניטיב הלטיני \OE{dolosi} „של מִרמה” לצורה מהטיפוס הנדון. \OE{hi} חוזר אל הביטוי הפשוט \OE{Ða blodigan ƿeras} „אנשי־הדמים” ואל זה המורכב.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{788}
		ממשיך את \exrefdisp{146} באופן ניגודי; החלק השני הוא בכינוי־רמז ולא בכינוי־גוף.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{807}
		דברים הנאמרים מפי השטן\footnote{\hl{בדיבור עקיף}; השו׳~\exrefdisp{797}, שגם בה חוזר ה־\OE{} „ש־” בין שני חלקי המבנה הדו־חלקי.}; הפוכים לדוקטרינה הנוצרית. בדוגמה זו התרגום לעניות דעתי שגוי, באותו אופן שב\exrefdisp{784a} (ר׳ הדיון בה ב־\sref{sec:se:relint}).
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{שאר הדוגמאות}{sec:internal:generic:others}

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{9} ו־\exref{188}}
		בשתי דוגמאות אלה משתמש אלפריץ׳ במבנה הנדון לפניה עקיפה אל הקהל, באופן חוץ־טקסטואלי: בראשונה בהזמנת הקהל לשמוע את הסיפור, ובשניה בדברי הסבר.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{34}, \exref{83}, \exref{84} ו־\exref{99}}
		פירוט תחולתם של ציוויים והוראות על מי שרוצה דבר־מה (\L{\OE{se ðe wille} (\textsc{inf})}); ב\exrefdispset{\exref{34}, \exref{83} ו־\exref{84}} יש הנגדה בין מי שרוצה כך ומי שאחרת.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{37}, \exref{79}, \exref{81}, \exref{85}, \exref{774} ו־\exref{779}}
		בדוגמאות אלה מופיעה התנהגות נוצרית או בלתי־נוצרית והשלכותיה, אך מבנן אינו דו־חלקי. ההבדל הלשוני בין אלו ובין אלו טעון תיאור{\tofurtherresearch}. מבחינת סדר הרכיבים, ניתן להבחין בין שני מבנים תחביריים: ב\exrefdispset{\exref{37}, \exref{79} ו־\exref{81}} ההיגד מוצב לפני הצירוף \OE{{\seforms} þe}, וב\exrefdispset{\exref{85}, \exref{774} ו־\exref{779}} קיים שׂירוג.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{345}
		הדוגמה היחידה בקורפוס לצירוף של הכינוי \OE{þæt} עם \OE{þe}. דוגמה חריגה זו מראה גם חוסר־אחידות בתוך עצמה: במופע הראשון (עבר) מופיע \OE{} בלבד (מסומנת \L{\textsc{a=n}} בדיון ב־\OE{þæt} לעיל ב־\sref{sec:internal}), ובשני האחרונים (הווה ועתיד) מופיע \OE{ þe}. לשילוש הזמנים השו׳ גם \exrefdisp{746} בצורת רבים, ו\exrefdispset{\exref{90} ו־\exref{91}} בהתייחסות אל האל (\sref{sec:se:god::relint}).
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{382} ו־\exref{389}}
		מבנה דומה, תוכן דומה.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{447} ו־\exref{475}}
		יחס הדדי (קורלטיבי) הדומה לזה שבמבנה הדו־חלקי שב־\sref{sec:internal:generic:bipartite}. כאן, בניגוד לשם, הצירוף עם הזוקק הכינויי נמצא במשבצת תחבירית בלתי־נומינטיבית (אובליקווית) והמשמעות של המבנה שונה: מדובר במבנה פוקלי מהטיפוס הנדון ב־\sref{sec:se:focal:identification:topic}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{475}
		הציטוט הוא מ\worktitle{מתי}~\L{25:40}: \L{quamdiu fecistis uni de his fratribus meis minimis mihi fecistis}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{617}, \exref{628}, \exref{630}, \exref{707}}
		בדוגמאות אלה כינוי־גוף ב{\thaetc} עוקבת חוזר אל הכינוי הנדון.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{689}
		התרגום מוסיף \L{thee} בסוגריים, „\L{and to those who hear (thee) there is salvation in My kingdom}”, כנראה מתוך מחשבה שמדובר כאן בהפלוגרפיה\footnote{ר׳~\authciteref{\L{ELL2}}{brown.k:2006:ell2}{p.~720b}, וכן \authciteref{סקרג}{scragg.d.g:1994:quovadis}{p.~303–304} לדיון באנגלית עתיקה.}: במקום לכתוב פעמיים, \OE{ðe ðe} („שֶׁ+לְּךָ”), נכתב רק \OE{ðe} אחד. אני לא רואה טעם בתוספת כזאת, המבוססת על הטלת ספק בטקסט הנתון ללא סיבה מוצדקת (על אחת כמה וכמה כאשר נראה שכך נכתב גם בכתב־היד~\L{U}). תרגום לעברית: „כי איתי יש שכר גדול לך (עצמך) ולכל מי שמקשיבים (=מצייתים) ישועה בממלכתי”.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{746}, \exref{786}, \exref{790} ו־\exref{791}}
		ייצוג של שם־עצם אחר המורחב ב־\OE{þe}: דברים (\OE{þing}) ב\exrefdisp{746}, חלומות (\OE{swefna}) ב־\exref{786} וחיות (\OE{nytenu}) ב־\exref{790} ו־\exref{791} הקרובות.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{765}, \exref{772} ו־\exref{799}}
		פירוש ביטויים שנזכרו לפני־כן; השו׳~\sref{sec:glossing} וכן \exrefdispset{\exref{5} ו־\exref{6}} למעלה.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{778} ו־\exref{813}}
		ביטויים עקיפים ל„נוצרים” („\OE{cristenan}” באופן רגיל בטקסט).
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsection{יחוס פרטי}{sec:internal:non-generic}

בתת־סעיף זה נעסוק במקרים בהם הכינוי מתייחס לקבוצה או פרט \hl{מסויימים}. אחלק את הדיון לפי תחום ההתייחסות של הכינוי: לדמות בסיפור (\sref{sec:internal:non-generic:individual}), לדבר־מה במין סתמי (\sref{sec:internal:non-generic:neutrum}) ולקבוצה (\sref{sec:internal:non-generic:group}).

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{14}
		הדיון בדוגמה זו מופע אצל \exrefdisp{348+thone} ב־\sref{sec:se:relint}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{דמות אחת}{sec:internal:non-generic:individual}

\noindent
בכמה מקרים בקורפוס קיימת התייחסות ל\hl{דמות}~— הן מתוך דיאלוג והן בנרטיב~— לא בשמה או במילה המתארת אותה, אלא בביטוי מורכב המשתמש במבנה הנדון. בחלק מהמקרים שם הדמות אינו נמסר לקהל (\exrefdispset{\exref{67}, \exref{116}, \exref{349} ו־\exref{368}}), בחלקם זהות הדמות היא מוקד העניין והמניע לשימוש במבנה (\exref{131}, \exref{169} ו־\exref{370}), ובאחד (\exref{182}) נראה שמדובר בייצוג של חוסר הידיעה של הדוברים בדיבור עקיף את שם הדמות.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{67}
		מבנה ייחוד מאופיין רטורית; נבדל תחבירית מהמבנה הדו־חלקי שב־\sref{sec:internal:generic:bipartite} בין השאר בשימוש בזמן הדקדוקי עבר.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{131}
		תשובה מעורפלת במתכוון של סוויד׳הון לשאלה „איזה מין אדם הוא” (\OE{hwæt þu sy manna}).
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{107a} ו־\exref{169}}
		זהות הדמות~— מי האל האמיתי בדוגמה הראשונה ומי ימלוך בשניה~— היא בדיוק הדבר העומד להכרעה: במעשה ניסי בראשונה ובדו־קרב בשניה.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{370}
		השטן מנסה לבצע זיהוי בינו, מי שמרטינוס רואה בלי לדעת את זהותו (\OE{þone ðe þu gesihst}), לבין המשיח.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{דבר}{sec:internal:non-generic:neutrum}

\noindent
\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{539} ו־\exref{548}}
		זהו מבנה \OE{þæs þe} אותו מגדיר \authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{se}} כך: \L{marking agreement, \textit{according to what, as}}. הגניטיב הוא המגדיר את מעמדו התחבירי של הצירוף, „לפי מה ש(אותו) {\ellipsis}”.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{346} ו־\exref{347}}
		מבנה תחבירי משותף: \OE{þis is  gecƿæden/awriten is … } „כאמור/ככתוב”; ר׳ \exrefdispset{\exref{10001} ו־\exref{10021}} ב־\sref{sec:thes:misc} עבור \OE{þis} שבדוגמאות.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{429}
		תרגום ישיר, לפי המבנה הלטיני, של ציטטה הלקוחה מ\worktitle{תהלים}~\LR{67/68:29}\footnote{\BH{צִוָּ֥ה אֱלֹהֶ֗יךָ עֻ֫זֶּ֥ךָ עוּזָּ֥ה אֱלֹהִ֑ים ז֝֗וּ פָּעַ֥לְתָּ לָּֽנוּ׃}}. ר׳ גם \exrefdisp{10038}, העוסקת ב־\OE{þis} שכאן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{548}
		המבנה נמצא ביחס הדדי עם הביטוי העודף \OE{sƿa sƿa us béc secgað}, שהוא פורמולה של אלפריץ׳: „לפי מה שאומרים ההיסטוריונים~{\ellipsis} כפי שאומרים לנו ספרים”.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{577}
		מבנה שלילה מיוחד, שזה לו מופע יחיד בקורפוס, הבנוי על הזוקק כינויי בגניטיב המתייחס אל \OE{nan þing} „כלום, שום־דבר”; השו׳, לדוגמה, \worktitle{לוקס}~9:36~— \OE{{\ellipsis} ⁊ hi suƿodun ⁊ ne sædun nanū men on þam dagum nan þing þæs ðe hi ge-saƿun.} (\authciteref{סקיט}{luke:1874:luke}{p.~100}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{660}
		הבחירה במין הסתמי (\OE{þam} ב־\OE{þam ðe heo ær wæs} „מה שהיא היתה קודם”) מעניינת, ומשקפת את הסיטואציה המורכבת מבחינת המין הדקדוקי: השטן גרם להורים לראות את בתם בדמות סוסה, והם ביקשו שמקריוס יחזיר אותה כפי שהיתה. \OE{þam} בר־השוואה כאן עם „מה” הסתמי נטול־המגדר בעברית, כפי שבחרתי לתרגם. השו׳~\exrefdisp{659}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{668} ו־\exref{708}}
		לדוגמאות אלה משותף עם \sref{sec:grammatical::thaet}: ה־\OE{} הפותח את הפסוקית נמצא ביחס של תמורה חיצונית (אקסטרפוזיציה) לכינוי המדובר. בנוגע ל־\OE{þis} שב\exrefdisp{708}, ר׳~\exrefdisp{10017} ב־\sref{sec:thes:meta::narrative::sub}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{668}
		תרגום של \OE{De eo autem quod scripsisti mihi ut ueniam ad te} שהופיע בנוסח הלטיני המצוטט קודם לכן.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{קבוצה}{sec:internal:non-generic:group}

\noindent
בסעיף זה ממויינות הדוגמאות שבהן תחולתו של הכינוי היא \hl{קבוצה מסויימת}. מרבית הדוגמאות, כפי שניתן לצפות, ברבים, אך מיעוטן בצורת יחיד: ב\exrefdispset{\exref{49}, \exref{126}, \exref{179} ו־\exref{201}} ההתייחסות היא אל כל הפרטים בקבוצה (התייחסות דיסטריבוטיבית), וב\exrefdispset{\exref{183} ו־\exref{184}} ההתייחסות היא היפותטית לצורך טכניקה נרטיבית מיוחדת, כפי שנִּראה מיד.
בכמה דוגמאות הכינוי מוצמד ליסוד המסמן כוליוּת: \OE{ælc} עם \OE{se} בהתייחסות דיסטריבוטיבית ב\exrefdispset{\exref{49} ו־\exref{201}}, ו־\OE{ealle} עם \OE{þa} ב\exrefdispset{\exref{397}, \exref{413}, \exref{794} ו־\exref{795}}.
\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{126} ו־\exref{201}}
		תת־קבוצות אפשריות בתוך קבוצה (מי שלא ישיר ומי שלא יאמין, בהתאמה).
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{183} ו־\exref{184}}
		לשתי דוגמאות אלה, הלקוחות מ\NVcodeTOdisplay{31mar}, דמיון מבני רב, עד כדי זהוּת כמעט. בשתיהן משתמש אלפריץ׳ במבנה לתיאור „מי שהיה בקרבת מקום”, אשר מנקודת־מבטו היה נראה המקרה המופלא. זאת טכניקה נרטיבית מעניינת, הנשענת על מבנה אחר בלטינית\footnote{נשווה, בהתאמה:
			\authciteref{סולפיציוס סברוס}{sulpicius.s:1866:opera}{p.~122}: \L{hic uero mirum in modum uideres miseros primum uelut saxa riguisse};
			ו־\authciteref{סולפיציוס סברוס}{sulpicius.s:1866:opera}{p.~124}: \L{tum uero mirum in modum cerneres contra uim uenti ignem retorqueri, ut compugnantium inter se elementorum quidam conflictus uideretur}.}.
		סולפיציוס משתמש בצורות סוביונקטיב אימפרפקטי של גוף שני יחיד, שמשמש כגנרי: \L{uideres} (מ־\L{uideo} „לראות”) ו־\L{cerneres} (מ־\L{cerno} „להבחין”\footnote{נראה שטווח משמעויותיו של הפועל שונה במעט מ„להבחין” העברי, אך זהו \hl{תרגום} קרוב מספיק לצרכינו.}). אלפריץ׳ מתרגם באופן שככל הנראה אידיומטי יותר בלשונו, בהחלפת המבנה הלטיני במבנה אנגלי עם \OE{se ðe}. שני מקרים נוספים של הצורה הלטינית הזאת בנרטיב, היחידים שמצאתי בטקסט, הם בפרקים~\L{XIII} ו־\L{XXIII}, עם \L{putares} (מ־\L{puto} „לחשוב”) ו־\L{cerneres} בהתאמה; במקרים אלה מפשט אלפריץ׳ את המבע באופן כזה שאין הוא נזקק למבנה הנדון כאן (ש׳~414–418 וש׳~809–813 אצל \auth{סקיט} בהתאמה).

		מקרים כדוגמת אלה מעידים על חופש לשוני רב בכתיבתו של אלפריץ׳, שאינה כבולה לטקסטים הלטיניים ולמבנה הלשוני שלהם (\seesref{sec:stylistics:adaptation}).
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{201}, \exref{757} ו־\exref{762}}
		דוגמאות אלה דומות על פניהן למבנה הדו־חלקי, אך יש בהן סמנים לשוניים של אי־כלליות, כמו \OE{heonon} ב\exrefdispset{201}, היידוע ב\exrefdisp{757} ו־\OE{ðær} ב\exrefdisp{762}. נראה שהבחירה במבנה ייחוד ב\exrefdisp{201} נושאת ערך רטורי של איום וב־\exref{757} של הנגדה.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{413}
		כתיב \OE{þa ða} (ולא \OE{þa ðe}). ניתוח \OE{þa þa} כְּזה המציין אחדות זמנים, „כאשר” (צורה מוכפלת של \OE{þa} „אז”), לא סביר הן מבחינת התחביר והן מבחינת המשמעות. בדומה ל־\exrefdisp{416}, טעות סופרים היא פתרון אפשרי, אך כאן לפי \auth{סקיט} קיים כתב־יד נוסף, \L{K}, ואין במהדורה ציון להבדל בנקודה זו. דרושה בדיקה{\tofurtherresearch} של כתבי־היד.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{669}
		תרגום של \OE{et uitam tibi atque his qui tecum sunt prestet} שהופיע בנוסח הלטיני המצוטט קודם לכן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{682}
		התרגום מתרגם את \OE{butan þam þe} וגו׳ כך: \L{unless they have repented of it and turn to Christ}. תרגום זה מתעלם מתכונות תחביריות בסיסיות של \OE{butan} ושל מבנה הפסוקית; ניתוח עדיף של \OE{butan} יהיה כמילת־יחס המושלמת במבנה עם זוקק כינויי: „מלבד אלה ש־”.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{793} ו־\exref{795}}
		מבנה לשוני המכונה „\L{afterthought}” (ר׳~\authcite{ליברמן}{liberman.a:1990:afterthought}), בו צירוף עם הכינוי הנדון מצורף כנספח (השו׳~\BH{וַיֵּ֥לֶךְ מֹשֶׁ֖ה וְאַהֲרֹ֑ן} ב\worktitle{שמות}~4:29).
	\end{excommentset}
\end{excomments}
